<h2>5. Сравнения, алгоритм "квадрирования-умножения"</h2>

<p>
	<b>Определение.</b> Зафиксируем некоторое число \(M \in \mathbb{N}\), назовём его <i>модулем</i>. Каждому \(A \in \mathbb{Z}\) соответствует определённый остаток от деления его на \(M\). Назовём два числа \(A\) и \(B\) <i>равноостаточными</i> по модулю \(M\) или <i>сравнимыми по модулю</i> \(M\), если при делении на \(M\) они дают одинаковый остаток. Этот факт записывают

	\[
		A \equiv B \pmod{M} \quad \text{или} \quad A \underset{M}{\equiv} B
	\]

	и читают "\(A\) сравнимо с \(B\) по модулю \(M\)".
</p>

<p id="theorem_1">
	<b>Теорема.</b> <i>\(A\) сравнимо с \(B\) по модулю \(M\) тогда и только тогда, когда:</i>

	<ul>
		<li>
			<i>\(A\) можно представить в виде \(A = B + M t\) при \(t \in \mathbb{Z}\), или</i>
		</li>

		<li>
			<i>\(A - B\) делится на \(M\).</i>
		</li>
	</ul>
</p>

<p id="theorem_2">
	<b>Теорема.</b> <i>Сравнения можно почленно складывать и почленно перемножать: если</i>

	\[
		A_1 \equiv B_1 \pmod{M}, \, A_2 \equiv B_2 \pmod{M}, \, \dots, \, A_k \equiv B_k \pmod{M},
	\]

	<i>то</i>

	\[
		\begin{array}{ccc}
			A_1 + A_2 + \cdots + A_k & \equiv & B_1 + B_2 + \cdots + B_k \pmod{M}, \\
			A_1 A_2 \times \cdots \times A_k & \equiv & B_1 B_2 \times \cdots \times B_k \pmod{M}.
		\end{array}
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Если каждое из чисел \(A_j - B_j\) делится на \(M\), то и их сумма делится на \(M\).
</p>

<p>
	Далее для доказательства

	\[
		A_1 A_2 \times \cdots \times A_k \equiv B_1 B_2 \times \cdots \times B_k \pmod{M}
	\]

	рассмотрим сначала случай \(k = 2\):

	\[
		\begin{align}
			A_1 A_2 - B_1 B_2 & = A_1 A_2 - A_1 B_2 + A_1 B_2 - B_1 B_2 \\
			& = A_1 (A_2 - B_2) + B_2 (A_1 - B_1),
		\end{align}
	\]

	и, поскольку \(A_j - B_j\) делится на \(M\), то \(A_1 A_2 \equiv B_1 B_2 \pmod{M}\). Выдвинув в качестве индукционного предположения справедливость сравнения для \(k\) сомножителей, преобразуем разность

	\[
		A_1 A_2 \times \cdots \times A_k A_{k + 1} - B_1 B_2 \times \cdots \times B_k B_{k + 1} =
	\]

	\[
		\begin{array}{lll}
			= A_1 A_2 \times \cdots \times A_k A_{k + 1} & - B_1 B_2 \times \cdots \times B_k A_{k + 1} + & \\
			& + B_1 B_2 \times \cdots \times B_k A_{k + 1} - B_1 B_2 \times \cdots \times B_k B_{k + 1} = &
		\end{array}
	\]

	\[
		= (A_1 A_2 \times \cdots \times A_k - B_1 B_2 \times \cdots \times B_k) A_{k + 1} + B_1 B_2 \times \cdots \times B_k (A_{k + 1} - B_{k + 1}).
	\]

	При условии \(A_{k + 1} \equiv B_{k + 1} \pmod{M}\) правая часть будет делиться на \(M\), следовательно, разность \(A_1 A_2 \times \cdots \times A_k A_{k + 1} - B_1 B_2 \times \cdots \times B_k B_{k + 1}\) делится на \(M\). \(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Следствие 1.</b> Если \(A \equiv B \pmod{M}\), то

	\[
		\begin{array}{ccccc}
			A + k & \equiv & B + k \pmod{M} & \text{при} & \forall k \in \mathbb{Z}, \\
			A^k & \equiv & B^k \pmod{M} & \text{при} & \forall k \in \mathbb{N}.
		\end{array}
	\]
</p>

<p>
	<b>Следствие 2.</b> Если \(A \equiv B \pmod{M}\), то \(f(A) \equiv f(B) \pmod{M}\), где \(f(x)\) \(-\) произвольный полином с целыми коэффициентами.
</p>

<p>
	Запись

	\[
		x = A \pmod{M}
	\]

	будем понимать в смысле, что переменной \(x\) присваивается значение остатка от деления числа \(A\) на \(M\); таким образом, \(x \in \{0, 1, \dots, M - 1\}\).
</p>

<p id="theorem_3">
	<b>Теорема.</b>

	\[
		\underline{\a_1 \a_2 \dots \a_s \a_{s + 1}} \equiv \a_{s + 1} - \a_s + \a_{s - 1} + \cdots + (-1)^{s - 1} \a_2 + (-1)^s \a_1 \pmod{11}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> В самом деле, на основании <a href="#theorem_2">предыдущей теоремы</a>:

	\[
		\begin{align}
			\underline{\a_1 \a_2 \dots \a_s \a_{s + 1}} & = \sum_{j = 1}^{s + 1} \a_j 10^{s + 1 - j} \\
			& = \sum_{j = 1}^{s + 1} \a_j (11 - 1)^{s + 1 - j} \\
			& \equiv \sum_{j = 1}^{s + 1} (-1)^{s + 1 - j} \a_j \pmod{11}.
		\end{align}
	\]

	\(\quad \square\)
</p>

<p>
	Пусть над двумя целыми числами в десятичном представлении произведена некоторая элементарная алгебраическая операция \(*\) (то есть \(* \in \{+, -, \times, \div\}\)), результатом которой стало некоторое новое целое число:

	\[
		\underline{\a_1 \a_2 \dots \a_s \a_{s + 1}} * \underline{\b_1 \b_2 \dots \b_t \b_{t + 1}} = \underline{\c_1 \c_2 \dots \c_u \c_{u + 1}}
	\]

	(в случае, когда \(* = \div\), предполагается, что деление произвелось нацело).
</p>

<p id="theorem_4">
	<b>Теорема.</b> <i>Если результат операции \(*\) верен, то справедливо сравнение</i>

	\[
		(\a_1 + \cdots + \a_s + \a_{s + 1}) * (\b_1 + \cdots + \b_t + \b_{t + 1}) \equiv (\c_1 + \cdots + \c_u + \c_{u + 1}) \pmod{9}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b> Теорема даёт лишь <u>необходимое</u> условие правильности проведённой операции.
</p>

<p>
	<b>Алгоритм "квадрирования-умножения" вычисления \(A^B \pmod{M}\).</b>

	<ol>
		<li>
			Число \(B\) переводится в двоичную систему счисления:

			\[
				B = \b_1 \times 2^t + \b_2 \times 2^{t - 1} + \cdots + \b_t \times 2 + \b_{t + 1}, \; \b_1 = 1;
			\]
		</li>

		<li>
			Последовательно вычисляются \(A_1 = A \pmod{M}\),

			\[
				A_j = A_{j - 1}^2 \times A^{\b_j} \pmod{M} = \left\{
				\begin{array}{lc}
					A_{j - 1}^2 A \pmod{M} & \text{при} \, \b_j = 1 \\
					A_{j - 1}^2 \pmod{M} & \text{при} \, \b_j = 0
				\end{array}
				\right.
			\]

			для \(j \in \{2, \dots, t + 1\}\). Тогда \(A_{t + 1} = A^B \pmod{M}\).
		</li>
	</ol>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/modular#sravnenija">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

